
\chapter{Trabalhos Relacionados}
%Texto Introdutório, propósito, organização
Esse capítulo apresenta um conjunto de trabalhos relacionados com as questões de pesquisa investigadas no presente estudo, essa seleção de trabalhos descrevem ferramentas de apoio a \ac{er} e são propostas por diferentes autores. Na~\autoref{sectionMetodologia} será apresentado a metodologia utilizada para coleta dos trabalhos, já na~\autoref{sectionTrabalhosF} será abordado os trabalhos relacionados e a~\autoref{sectionAnalise} descreverá a análise sobre esses trabalhos.

\section{Metodologia}\label{sectionMetodologia}
%como foi coletado os trabalhos relacionados

Para coletar os trabalhos relacionados realizou-se, antecipadamente, um planejamento de pesquisa, no qual foi estabelecido  a questão de pesquisa, base de busca, palavras chave e critérios de seleção dos artigos.

Foram definidas duas questões de pesquisa, a primeira direcionada a obter soluções de ferramentas de suporte à \ac{er} e outra destinada a descoberta de ferramentas de suporte à especificação de requisitos para \acp{sa}.

A base de busca utilizada foi o Google \textit{Scholar} pela indexação de inúmeras bases de pesquisa, como IEEE (\textit{Institute of Electrical and Electronics Engineers}) \textit{Xplore Digital Library}, ACM (\textit{Association Computing Machinery}) \textit{Digital Library}, \textit{Science Direct}, \textit{Springer}, entre outras.

Além disso, foram definidas algumas palavras-chave para orientar a pesquisa como \textit{requirements engineering}, \textit{support tool} e \textit{self-adaptive systems}. Considerando publicações em português e inglês.

Foram utilizados os seguintes critérios para a seleção dos artigos:
\begin{itemize}
  \item deve ter no mínimo 6 páginas;
  \item publicados entre os anos 2009 a 2014 (últimos 5 anos);
  \item disponível para download;
  \item a ferramenta proposta pelo trabalho deve apresentar o experimento da ferramenta e os resultados adquiridos com a mesma.
  \end{itemize}

\section{Trabalhos}\label{sectionTrabalhosF}

Os trabalhos coletados foram agrupados em dois conjuntos, o primeiro que apresenta as ferramentas de apoio ao processo de \ac{er} e outro destinado as ferramentas que apoiam a \ac{er} para \acp{sa}.

\subsection{Ferramentas de Apoio ao Processo de Engenharia de Requisitos}%um parágrafo médio por artigo

\citeonline{butlersecure}~apresentam a ferramenta STS-\textit{tool} que suporta a linguagem gráfica STS para modelagem de requisitos. Essa linguagem apresenta uma abordagem orientada ao mapeamento de requisitos de segurança, nisso a ferramenta desenvolvida pelos autores apoia o processo de diagramação desses requisitos. Também,~\citeonline{azevedointegrative} abordam o desenvolvimento de um editor de diagramas \textit{brainstorming} colaborativo e síncrono afim de apoiar o processo de investigação de requisitos.

Quanto ao suporte a verificação e validação de modelos de requisitos,~\citeonline{ali2010reasoning} propõe a ferramenta RE-\textit{Context} para o suporte a análise automatizada de modelos meta-contextuais afim de verificar inconscistências e conflitos em requisitos. Em um trabalho mais recente dos autores~\cite{ali2014requirements} foi proposto uma nova funcionalidade para a ferramenta \textit{RE-Context}, um mecanismo automatizado para detectar inconsistências em modelo de requisitos. 

Acrescenta-se a categoria de verificação e validação, o mecanismo automatizado de validação de requisitos proposto por~\citeonline{ito2011support} que oferece dois módulos, um destinado para a validação de requisitos e outro para a geração de relatórios. A validação de requisitos é o módulo que analisa os requisitos de acordo com os critérios de ambiguidade, conflito, gramática, coesão, completeza, consistência, padronização, relevância, viabilidade, organização, identificação única, clareza e domínio. A partir da validação automatizada, o mecanismo também gera relatórios de acordo com os resultados adquiridos.

~\citeonline{umoh2011refinto} mostram uma ferramenta para orientar o processo de \ac{er} em projetos RAD (\textit{Rapid Application Development}) para apoiar o desenvolvimento de aplicativos financeiros compondo o \textit{framework} Refinto. Do mesmo modo, como ferramenta de suporte a metodologias,~\citeonline{zarinah2009supporting} apresentam a ferramenta FGD-\textit{Relicit} que semi-automatiza o processo de especificação de requisitos. Também,~\citeonline{beckers2013structured} desenvolveram um método sistemático para a investigação de requisitos de segurança em cenários de \textit{Clound Computing} apoiado pela ferramenta gráfica desenvolvida com o objetivo de apresentar os cenários investigados. 

Além disso, \citeonline{daramolaSatalhaneSindreOmoronia2011,daramolaSindreStalhane2012} definem em seu trabalho a abordagem KROSA (\textit{Knowledge Reuse-Oriented Safety Analysis}) que utiliza padrões pré-definidos para analisar ameaças à segurança em especificações de requisitos, os autores apoiam seu \textit{framework} com sua ferramenta para automatizar a gerência de segurança.

~\citeonline{varelaAraujoBritoMoreira2011} descreve uma abordagem que gera automaticamente modelos de \textit{feature} (características) a partir de modelos AORA (\textit{Aspect-Oriented Requirements Analysis}), a ferramenta PLAORA (\textit{Product Lines for Aspect-Oriented}) foi desenvolvida para apoiar essa abordagem.

\subsection{Ferramentas de Apoio ao Processo de Engenharia de Requisitos para Sistemas Autoadaptativos}%um parágrafo médio por artigo

Além das ferramentas de apoio à \ac{er} clássica, têm sido investigado abordagens de suporte à \ac{er} para \acp{sa}~\cite{ali2013reasoning,hussein2013scenario,fredericks2014autorelax}.

\citeonline{ali2013reasoning} propõe dois mecanismos automatizados: mapeamento da especificação de requisitos em um modelo de metas para identificar inconsistências e requisitos conflitantes de acordo com a mudança de contexto. Esses mecanismos são acrescentados como funcionalidades para a ferramenta CASE RE-\textit{Context}, já desenvolvida pelos autores em um trabalho anterior.

Do mesmo modo, ~\citeonline{hussein2013scenario} apresenta uma ferramenta de validação de requisitos automatizada baseada em cenários através do processamento da especificação das variantes dos requisitos levantados (características, estado, e assim por diante). A partir disso, a ferramenta gera automaticamente scripts de acordo com o cenário de entrada e os verifica. Após isso, as inconscistências encontradas são apresentadas. Também, a ferramenta pode gerar resultados em formato aceitável pela ferramenta Romeo para realizar as validações necessárias.

~\citeonline{fredericks2014autorelax} relatam uma abordagem que automatiza a análise de modelos objetivos e utiliza como entrada modelos de metas construído em KAOS (\textit{Keep All Objectives Satisfied}). A partir disso a ferramenta desenvolvida pelos autores gera possíveis soluções em modelos \textit{Relax}, onde contém operadores da própria linguagem como também funções que caracterizam o objetivo definido no modelo de entrada.

\section{Análise}\label{sectionAnalise}

%análise dos trabalhos, 2 a 4 parágrafos
%Dentre os trabalhos apresentados pode-se destacar as principais abordagens que contribuem diretamente com a %presente pesquisa, como a abordagem da ferramenta \textit{RE-Context}~\cite{ali2010reasoning,ali2014requirements} e
%a ferramenta \textit{Auto-Relax} proposta por \cite{fredericks2014autorelax}.
%A ferramenta \textit{RE-Context} foi
Os trabalhos coletados relatam ferramentas que auxiliam o processo de \ac{er} para sistemas tradicionais e \acp{sa}. Essas ferramentas podem ser classificadas de acordo com a sua abordagem, quanto ao suporte a diagramação~\cite{butlersecure,azevedointegrative}, verificação e validação de modelo de requisitos~\cite{ali2010reasoning,ali2013reasoning,ali2014requirements,hussein2013scenario}, metodologias desenvolvidas~\cite{umoh2011refinto,zarinah2009supporting,beckers2013structured,daramolaSatalhaneSindreOmoronia2011,daramolaSindreStalhane2012} e geração de modelos~\cite{varelaAraujoBritoMoreira2011,fredericks2014autorelax}.

Dentre os trabalhos apresentados pode-se destacar as principais abordagens que contribuem diretamente com a presente pesquisa como a ferramenta \textit{Auto-Relax} proposta por \citeonline{fredericks2014autorelax}, pois, utiliza a linguagem \textit{Relax} para a construção de um modelo de requisitos e a \textit{RE-Context} proposta por~\citeonline{ali2010reasoning,ali2013reasoning,ali2014requirements} que também possui uma abordagem voltada a especificação de requisitos utilizando mecanismos para verificar erros nos requisitos.

\section{Considerações do Capítulo}

%como esse capítulo contribuiu para o trabalho
Através desse capítulo foi possível conhecer várias ferramentas que auxiliam o processo de \ac{er}, tanto para sistemas tradicionais quanto para \acp{sa}. Além de conhecer as funcionalidades dessas ferramentas, também foi entendido a metodologia da qual foram implementadas, ou seja, os conceitos e técnicas que a ferramenta utiliza para cumprir os seus objetivos.

A revisão sistemática aplicada resultou em diversos trabalhos que foram analizados mas não mencionados nesse capítulo, pois, não contemplavam diretamente as questões definidas no protocolo de pesquisa. Esses trabalhos não selecionados também contibuíram para o estudo, através deles foi possível conhecer modelos de metas utilizados em \ac{er}, técnicas de análise e projeto para \acp{sa}, temáticas pouco investigadas fornecidas pelas agendas de pesquisa e assim por diante.

